# Теория Информации 2022 #

Проходит по вторникам, читается онлайн. Лекция и семинар идут друг за другом, начинаются в 10.00, заканчиваются в 13.00. Первое занятие 8 февраля.

**Лектор:** Колесниченко Игнат

**Семинарист:** Степанов Илья

**Контакты:** ignat1990@gmail.com, irkstepanov@gmail.com

### Краткое описание ###

В данном курсе вы познакомитесь с разными подходами к понятию информации в науке и их применениями для решения разных задач.

На лекциях и семинарах будут рассмотрены следующие темы:

  1. Комбинаторное понятие информации (информация по Хартли), нижние оценки на время работы сортировки, бинарного поиска, информационные методы решения разных школьных задач.
  2. Вероятностное понятие информации. Энтропия Шеннона, её свойства, применения к задачам кодирования и передачи информации.
  3. Коды исправляющие ошибки, верхние и нижние оценки.
  4. Коммуникционная сложность и её применения для получения нижних оценок в разных задачах.
  5. Применение теории информации к получению нижних оценок для структур данных и алгоритмов.
  4. Колмогоровская сложность и её применения.

### Отчётность по курсу и критерии оценки ###

[Посещаемость](https://docs.google.com/spreadsheets/d/1o1EkB884GKArxspbhHWZTtzd4iuCxyC4a1IjV4Rz3z4/edit?usp=sharing) и прочие результаты.

В рамках курса будет две контрольных, одна в середине семестра, другая в конце. Задачи на контрольных обычно носят теоретический характер и требуют хорошего знания пройденного материала.

Также в течение семестра будут проводиться самостоятельные работы в начале семинара, предварительно мы собираемся провести 2 самостоятельных перед первой контрольной и 2 самостоятельных перед второй. На самостоятельных будут даваться простые счетные задачи по теме одного из предыдущих семинаров.

Кроме того будут листочки с задачами, разбираемыми на семинарах. В этих листочках в течение курса будет несколько сложных задач со здездочкой,
которое можно будет решить и набрать за это дополнительные баллы.

Каждая самостоятельная будет оцениваться от 1 до 3 баллов, а контрольная работа от 10 до 12 баллов. Баллы за соответствующую контрольную + самостоятельные будут складываться и делиться на 4. Полученное значение будет частью финальной оценки за курс. Набранные таким образом *оценки* назовем K1 и K2.

В конце семестра будет экзамен/зачет, на котором мы будем спрашивать теорию, а также если оценка за контрольную меньше 3, можно будет решить задачу по теме контрольной и увеличить оценку (но не выше, чем до оценки 3). Полученные с учетом задач на экзамене оценки за контрольные назовем K1' и K2'. За ответ на теорию будет выставляться оценка от 0 до 4, где 0 означает необходимость прийти на пересдачу, а 4 – отличное знание курса.

Итоговая оценка за курс будет вычисляться по формуле round(K1' + K2' + EXAM), где round – это следующая функция:

  * Если дробная часть <= 0.2 – округляем вниз
  * Если дробная часть >= 0.8 – округляем вверх
  * Иначе округляем в зависимости от посещаемости лекций (7+ лекций посещено – вверх, иначе вниз).

Например:

   * Cтудент набрал за 1-ю и 2-ю самостоятельные **4 балла**, а за 3-ю и 4-ю набрал **3 балла**.
   * Задачи со звездочкой не решал.
   * Первую контрольную написал на **2.5 балла**, а вторую контрольную на **3 балла**.
   * На экзамене решил только задачу на тему первой контрольной; теорию ответил на **оценку 3**.
   * Посетил более 7 лекций.

Тогда получается K1 = (4 + 2.5) / 4 = 1.75, K1' = 2.75, аналогично K2 = (3 + 3) / 4 = 1.5, K2' = 1.5; итоговая оценка round(2.75 + 1.5 + 3) = round(7.25) = 8.

[Правила](https://disk.yandex.ru/i/fZktTE0e-NaaWg) проведения зачета и [программа](https://disk.yandex.ru/i/VgwBWmxRpfS2oA) курса.

### Лекции ###

[Ссылка](https://disk.yandex.ru/d/TJePTfwzWcQfzg) на директорию с записями лекций.

#### Лекция 1 ####
Понятие информации по Хартли, примеры. Задача определения перестановки с помощью сравнений. Нижния и верхние оценки.
Анализ алгортма Insertion Sort, описание Merge-Insertion сортировки, её оптимальность для сортировки 5 элементов.
Задача поиска элемента в упорядоченном массиве с помощью сравнений. Поиск с одним обманом – нижняя и верхняя оценки.

  * [Обзорная статья про задачи поиска с обманами](https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0304397501003036)
  * [Детальное описание алгоритма поиска с одним обманом](https://disk.yandex.ru/i/AAE9Sh48oOUicA)

#### Лекция 2 ####
Энтропия Шеннона и её свойства. Задача побуквненного кодирования текстов. Лемма Крафта-Макмиллана. Понятие средней длины кода.
Теорема Шеннона о средней длине кода. Построение оптимального кода (код Хаффмана).

#### Лекция 3 ####
Энтропия пары случайных величин. Условная энтропия и её свойства. Понятие взаимной информации.

Задача кодирования текста длины n, применение к ней имеющихся подходов. Код Шеннона-Фано-Элиаса и арифметическое кодирование.

#### Лекция 4 ####
Задача генерации дискретного случайного распределения с помощью честной монетки. Нижняя оценка на среднее число бросков, алгоритм
построения дерева для генерации распределения, верхняя оценка на данное дерево. Генерация дискретного случайного распределения в RAM-модели
с сложностью O(1).

Задача построения кода исправляющего ошибки, примеры таких кодов.

  * [Описание арифметического кодирования и его имплементации на практике](https://disk.yandex.ru/i/pof2WqxsYPbeHg)

#### Лекция 5 ####
Понятие [n, k, d]-кодов, оценка Синглтона. Оценки Хэмминга и Гилберта. Асимптотическое представление данных оценок.
Линейные коды, порождающая и проверочные матрицы. Декодирование с помощью синдромов.
Код Рида-Соломона, его линейность и соотношения на n, k и d. Эффективный алгоритм декодирования.

#### Лекция 6 ####
Преобразование кода над полем F в бинарный код. Конструкция каскадного кода. Исправление ошибок в каскадном коде.
Построение эффективного кода с ассимтотически константной пропускной способоностью и долей исправляемых ошибок.

Каналы с побуквенным шумом. Понятие пропускной способности канала. Формулировка теоремы Шеннона о канале с шумом.

  * [Про LDPC-коды](https://en.wikipedia.org/wiki/Low-density_parity-check_code)


#### Лекция 7 ####
Доказательство теоремы Шеннона о канале с шумом (невозможность существования кода с пропускной способностью большей, чем пропускная способность канала).

Коммуникационная сложность: определение через набор функций, определение через дерево. Метод раскраски матрицы значений для доказательства нижних оценок.

#### Лекция 8 ####
Ассиметричная коммуникационная сложость. Понятие [u,v]-насыщенности, лемма о насыщенности. Применения леммы к функции Index.
Нижние оценки на сложность ассиметричной версии функции Disj.

  * [Конспект лекции про ассиметричкую коммуникационную сложность задач Index и Disj](https://disk.yandex.ru/i/lvkzNaEBZlYbBg)

#### Лекция 9 ####
Понятие задачи о структуре данных. Сведение коммуникационной сложности к [S,t]-структуре данных. Пример задачи Match.
Butterfly-графы, задача 2-Blocked-Disjoint.

#### Лекция 10 ####
Сведение 2-Blocked-Disjoint к задачи достижимости в подграфе Butterfly-графа. Нижние оценки на сложность запроса достижимости.
Сведение достижимости в Butterfly-подграфах к задаче 2D-Stubbing.

  * [Заметки про нижние оценки на структуры данных](https://disk.yandex.ru/i/Z32Yr8C2rltsbA)

### Семинары ###

[Ссылка](https://drive.google.com/drive/folders/1XbQ-GaCeNzbOPAathFPi_EYYi4CKxhB8?usp=sharing) на директорию с записями семинаров.
[Ссылка](https://classroom.google.com/c/NDYxODM0NjE2ODk2?cjc=ishvvh5) на платформу для сдачи домашних задач и проверочных работ.

#### Семинар 1 ####

Ссылки по [конспекту лекций Верещагина](https://www.dropbox.com/s/zyxfaiqyqqm1gmn/information.pdf?dl=0).

Два доказательства невозможности найти загаданное число из 1000-элементного множества за 9 вопросов (раздел 1.1).
Задача поиска фальшивой монеты при известном/неизвестном относительном весе (разделы 1.4, 1.5).
Обобщение задачи: известные результаты (см. [статью](http://www.mathnet.ru/php/archive.phtml?wshow=paper&jrnid=mp&paperid=228&option_lang=rus) и [книгу](http://ilib.mccme.ru/djvu/yaglom/verojatnost.htm), страницы 157-162).
Слияние двух отсортированных массивов (задачи 10, 11).
Нахождение загаданного числа с константной (небольшой) долей обманов (задача 14).

#### Семинар 2 ####
Ссылки по книге [Elements of Information Theory](http://staff.ustc.edu.cn/~cgong821/Wiley.Interscience.Elements.of.Information.Theory.Jul.2006.eBook-DDU.pdf).

Замечание о максимизации энтропии при решении задач на монетки.
Поведение функции H(p).
Построение кода Хаффмана, примеры (задачи 5.5, 5.6).
Отгадывание числа из заданного распределения (задача 5.13).
Блочное кодирование и asymptotic equipartition property (разделы 3.1, 3.2).

#### Семинар 3 ####
Самостоятельная №1.

Ссылки по книге [Elements of Information Theory](http://staff.ustc.edu.cn/~cgong821/Wiley.Interscience.Elements.of.Information.Theory.Jul.2006.eBook-DDU.pdf).

Энтропия пары случайных величин, условная энтропия, взаимная информация: примеры (пример 2.2.1).
Относительная энтропия (расстояние Кульбака-Лейблера, раздел 2.3).
Диаграммы Венна.
Информация тройки случайных величин.
Релятивизация информационных (шенноновских) неравенств и равенств.

#### Семинар 4 ####
Ссылки по книге [Elements of Information Theory](http://staff.ustc.edu.cn/~cgong821/Wiley.Interscience.Elements.of.Information.Theory.Jul.2006.eBook-DDU.pdf).

Chain Rule (правило цепочек) для энтропии и взаимной информации (теоремы 2.5.1, 2.5.2).
Data-processing inequality (неравенство обработки данных, теорема 2.8.1).
Достаточные статистики в терминах информации (раздел 2.9).
Теорема Шеннона о канале без шума, формулировка. Универсальное кодирование (разделы 11.1, 11.3).

#### Семинар 5 ####
Самостоятельная №2.

[Неравенство Пинскера](https://en.wikipedia.org/wiki/Pinsker%27s_inequality).
Линейные коды, исправляющие ошибки.
[Код Хэмминга](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9A%D0%BE%D0%B4_%D0%A5%D1%8D%D0%BC%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B3%D0%B0): алгоритмы кодирования и декодирования.
Отгадывание загаданного элемента с одним обманом, код Хэмминга.
Переход между проверочной и порождающей матрицами для произвольного кода.

#### Семинар 6 ####
Контрольная №1.

#### Семинар 7 ####
Ссылки по [конспекту лекций Подольского и Ромащенко](https://users.mccme.ru/anromash/courses/lectures-cc-2012.pdf).

Коммуникационная сложность. Метод трудных множеств на примерах функций EQ, LT, DISJ (раздел 2.3).
Метод ранга матрицы на примерах функций IP (раздел 3.1) и DISJ_k (страница 36 в [книге](https://yehudayoff.net.technion.ac.il/files/2016/03/book.pdf)).

#### Семинар 8 ####
Разбор контрольной №1.

Коммуникационная сложность задачи поиска медианы.
Задача Membership и Restricted Membership (теоремы 7, 8 в [статье](https://citeseerx.ist.psu.edu/viewdoc/download?doi=10.1.1.943.5272&rep=rep1&type=pdf)).

#### Семинар 9 ####
Самостоятельная №3.

Задача Span (теорема 12 в [статье](https://citeseerx.ist.psu.edu/viewdoc/download?doi=10.1.1.943.5272&rep=rep1&type=pdf)).
Рандомизированная коммуникационная сложность: оценки сложности для функции EQ в модели приватных и публичных случайных бит (разделы 6.2, 7.2 в [конспекте](https://users.mccme.ru/anromash/courses/lectures-cc-2012.pdf)).

#### Семинар 10 ####
[Теорема](https://cs-people.bu.edu/mbun/courses/591_F19/notes/lec3.pdf) Ньюмана.
Задача Dynamic Prefix Sum ([диссертация Петрашку](https://dspace.mit.edu/bitstream/handle/1721.1/45866/320089443-MIT.pdf?sequence=2), разделы 3.1 -- 3.3).

#### Семинар 11 ####
Самостоятельная №4.

Задача Dynamic Prefix Sum ([диссертация Петрашку](https://dspace.mit.edu/bitstream/handle/1721.1/45866/320089443-MIT.pdf?sequence=2), раздел 3.4).
Колмогоровская сложность. Задачи из [книги Верещагина](https://www.mccme.ru/free-books/shen/kolmbook.pdf): 2, 3, 7.
Задачи из [конспекта лекций Верещагина](https://www.dropbox.com/s/zyxfaiqyqqm1gmn/information.pdf?dl=0): 149, 150.

#### Семинар 12 ####
Условная колмогоровская сложность сложность, префиксная сложность. Задачи из [книги Верещагина](https://www.mccme.ru/free-books/shen/kolmbook.pdf): 22, 43; разделы 4.3, 4.6.
Задачи из [конспекта лекций Верещагина](https://www.dropbox.com/s/zyxfaiqyqqm1gmn/information.pdf?dl=0): 151, 155.

#### Семинар 12 ####
Контрольная №2.


### Материалы по курсу ###

Здесь перечислены основные источники, покрывающие большую часть материала, рассказанную на лекциях и семинарах. В случае, если рассказывается тема, отсутствующая в учебниках, мы будем стараться давать ссылки на материалы, где можно прочитать про данную тему.

  * Информация, кодирование и предсказание. Верещагин Н.К., Щепин Е.В.
  * Elements of Information Theory. Thomas M. Cover, Joy A. Thomas.
  * [Заметки о теории Кодирования](https://hal-lirmm.ccsd.cnrs.fr/lirmm-01486509/document)
  * [Книга о колмогоровской сложности](https://www.mccme.ru/free-books/shen/kolmbook.pdf)


